# Despliegue
La estrategia a utilizar para los despliegues es GitOps.

GitOps es una metodología de operaciones que aprovecha los principios de Git para gestionar y controlar la infraestructura y las aplicaciones en un entorno de desarrollo. Aquí te explico algunos aspectos clave sobre la estrategia GitOps:

**Principios Fundamentales:**
Declarativo en Git: Todas las configuraciones, políticas y definiciones del sistema se almacenan en repositorios Git. Esto incluye tanto la infraestructura como el código de la aplicación.

**Reconciliación Continua:** Un agente (como FluxCD o ArgoCD) se encarga de observar los repositorios de Git y garantizar que el estado del sistema en ejecución coincida con el estado deseado definido en Git.

**Automatización y Versionamiento:** La automatización es clave. Los cambios en los repositorios de Git desencadenan procesos automatizados para implementar actualizaciones en el sistema. Además, el versionamiento en Git permite seguir el historial de cambios, facilitando la trazabilidad y la reversión.

**Observabilidad y Control:** La infraestructura y las aplicaciones se vuelven más observables porque sus cambios y configuraciones están registrados en Git. Además, proporciona un control centralizado sobre el estado del sistema.

**Elementos Clave de la Estrategia GitOps:**
Git como Fuente Única de Verdad: Todo lo relacionado con la infraestructura y las aplicaciones está definido y versionado en Git. Esto incluye la configuración de la infraestructura, la configuración de la aplicación, las políticas de seguridad, entre otros.

**Automatización a Través de Controladores (Controllers):** Se utilizan controladores (como FluxCD o ArgoCD) para observar los repositorios de Git y aplicar los cambios automáticamente en el clúster o entorno correspondiente.

**Despliegue Declarativo:** Las aplicaciones se despliegan de manera declarativa a través de definiciones almacenadas en Git. Estas definiciones incluyen información sobre la aplicación, la versión y otros detalles necesarios para su implementación.

**Revisiones y Rollbacks Controlados:** GitOps permite realizar revisiones controladas de los cambios antes de aplicarlos y también facilita los rollbacks a versiones anteriores en caso de fallos o problemas.

**Beneficios de GitOps:**
1. **Consistencia y Confiabilidad:** Al mantener un estado deseado en Git y aplicar cambios de manera automatizada, se reduce la posibilidad de desviaciones no deseadas en el sistema.

2. **Colaboración y Transparencia:** Todos los cambios son visibles y rastreables en Git, lo que fomenta la colaboración y la transparencia entre los equipos.

3. **Seguridad y Control:** La gestión centralizada y controlada a través de repositorios Git permite un mejor manejo de la seguridad y el control de versiones.

4. **Escalabilidad y Gestión Efectiva:** GitOps es altamente escalable y facilita la gestión efectiva de múltiples clústeres y entornos.

**Implementación Práctica:**
Para adoptar GitOps, se necesitan herramientas que actúen como controladores, monitoreen los repositorios Git y apliquen los cambios automáticamente. Herramientas como FluxCD, ArgoCD o Jenkins X son populares para esta tarea, cada una con sus propias características y enfoques.